# Лицензирование 1С
  
Все программные лицензии условно можно разделить на 2 типа «Клиентские» и «Серверные»  
  
*Клиентские лицензии* необходимы для запуска клиента «1С:Предприятие» 8. Клиентские лицензии бывают:
Однопользовательские — позволяют запускать произвольное количество экземпляров приложения на одном компьютере в рамках одной сессии Windows.
Многопользовательские — позволяют запускать не более определенного количества экземпляров программы с произвольных компьютеров. Количество одновременно запущенных клиентских приложений определяется номиналом лицензии.  
*Серверные лицензии* — необходимы для запуска кластера сервера «1С:Предприятие». Могут быть 32-разрядными или 64-разрядными. Причем лицензия на 64-разрядный сервер позволяет использовать и 32-разрядные рабочие процессы.   
  
Возможны следующие варианты учета программных лицензий:  
  
*Однопользовательская лицензия* — поиск лицензии происходит на локальном компьютере и, в случае успеха, обеспечивают запуск произвольного количества экземпляров программы в режиме 1С:Предприятие или Конфигуратор на данном компьютере.  
*Многопользовательская лицензия* — установка происходит «на сервер» и подсчетом лицензий занимается, соответственно, сервер «1С:Предприятия» или модуль расширения web-сервера (в случае работы с файловой базой через web-клиент). Файлы программных лицензий располагаются на компьютере, где запущен сервер «1С:Предприятия» или установлен модуль расширения web-сервера. В этом случае лицензии расходуются из расчета «один сеанс — одна лицензия». Таким образом, если на одном компьютере запущено два экземпляра «1С:Предприятие» (в любом режиме запуска), то на это будет израсходовано две лицензии.  
 Установка на терминальный сервер — на терминальный сервер возможна установка как однопользовательских, так и многопользовательских лицензий. В обоих случаях обеспечивается запуск произвольного количества экземпляров системы «1С:Предприятие» для такого количества одновременных подключений к терминальному серверу (терминальных сессий), на сколько пользователей в сумме активировано программных лицензий на данном сервере. Иными словами, если на сервере терминалов активировано 10 многопользовательских лицензий, то одновременно 10 пользователей в терминальном режиме смогут запустить любое количество экземпляров программы «1С:Предприятие», каждый в рамках своей сессии. Распределением лицензий между пользователями в этом случае будет заниматься сервер терминалов. Также следует проследить, чтобы файлы лицензий были доступны всем пользователям терминального сервера.  
  
     